%& -jobname=webcentric
% ©2013-2016, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\let\Tiny=\tiny %suppression warnings beam
\usepackage{anyfontsize} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fix-cm}
\usepackage{../Texinc/multilang} %support multilingue
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{xcolor} % Required for color customization
% listings de code 
\usepackage{listings} %package de base
\usepackage{../Texinc/conflistingsMOSW}%configuration

% structure arborescente
\usepackage{tikz-qtree,tikz-qtree-compat}
\usetikzlibrary{fit,shapes}

% boite d'information
\usepackage[tikz]{bclogo}

\usetheme{Warsaw}

\title{Le site web, une application d'internet}
\author{Sylvain Tenier}

\date{Décembre 2017}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

%\newcommand*{\puceplus}{\includegraphics[width=1em]{img/pucePlus.png}}
%\newcommand*{\pucemoins}{\includegraphics[width=1em]{img/puceMoins.png}}
\newcommand*{\puceplus}{\bcsoleil}
\newcommand*{\pucemoins}{\bcpluie}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}
  \frametitle{Une application utilise un support de communication}
    \framesubtitle{Exemple de réservation par téléphone}
    \begin{enumerate}
      \item Recherche du numéro\\
	\includegraphics[height=0.4\textheight]{img/tel1Recherche.png}
	\vspace{-0.15\textheight}
      \item Etablissement de la communication
	\includegraphics[height=0.2\textheight]{img/tel2Clavier.jpg}
      \item Requête\\ \emph{Bonjour, pourrais-je réserver SVP ?}
    \end{enumerate}
  \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Traitement de la problématique}
  \framesubtitle{Choix d'un outil de communication}
  \begin{enumerate}
    \item Téléphone ?
      \begin{itemize}
	\item[\puceplus] Instantanéité
	\item[\pucemoins] Disponibilité
	\item[\pucemoins] Traçabilité
      \end{itemize}\pause
    \item Courriel ?\pause
      \begin{itemize}
	\item[\puceplus] Traçabilité
	\item[\pucemoins] Réactivité
	\item[\pucemoins] Traitement manuel
      \end{itemize}\pause
    \item Site web !\pause
      \begin{itemize}
	\item[\puceplus] Exploitation
	\item[\pucemoins] Mise en place
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\section{Modèle OSI, TCP/IP et HTTP}

\framedgraphiclang{fr}{HTTP, une application d'internet}{img/OSIetTCPIP.png}{modèle OSI, TCP/IP et HTTP}

\framedgraphiclang{fr}{Adresse IP : identifiant unique d'un terminal}{img/Internet.png}{Terminaux clients et serveurs sur réseaux intranet et internet} 
	
\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Adresses IP locales, d'entreprises et publiques}
	\frametitlelang{en}{IP address}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Chaque \emph{terminal} connecté au réseau possède (au moins) une adresse IP}
			{Each \emph{terminal} connected to the network is assigned (at least) one IP address}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Forme :}{Pattern:} \lstinline![0-255].[0-255].[0-255].[0-255]!
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Un terminal qui \emph{initie} une connexion est un \emph{client}}
			{A terminal that \emph{initiates} a connection is a \emph{client}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Son IP peut changer à chaque connexion à internet}
				{Its IP address can change at each connection to the internet}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Un terminal qui reçoit une connexion est un \emph{serveur}}
			{A terminal that \emph{receives} a connection is a \emph{server}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{\emph{internet} si son IP est publique}
				{\emph{internet} if its IP is public}
			\itemif{fr}{\emph{intranet} s'il est situé dans le même réseau que le \emph{client}}
				{\emph{intranet} if it is located in the same network as the \emph{client}}
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Tout terminal peut se connecter à lui-même à l'adresse \lstinline!127.0.0.1!}
		{Any terminal can connect to itself using IP \lstinline!127.0.0.1!}
	\end{itemize}
\end{frame}	

\begin{frame}
  \frametitle{\`A vous !}
  \begin{block}{\langif{fr}{Depuis votre téléphone}{Steps}}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Lancez un navigateur}{Open a web browser}
      \itemif{fr}{Saisissez l'adresse \href{http://46.51.197.89}{\lstinline!46.51.197.89!}}{Enter address 64.233.166.94}
      \itemif{fr}{Saisissez l'adresse \href{http://192.168.4.88}{\lstinline!192.168.4.88!}}{Enter address 192.168.4.88}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{Avec ou sans WIFI ?}
    Faites le test WIFI activé puis désactivé. Que constatez-vous ?
  \end{bclogo}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Domain Name System (DNS)}
  \framesubtitlelang{fr}{Un annuaire hiérarchique mais distribué}
  \frametitlelang{en}{DNS : a hierarchical but distributed directory}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Associe une adresse FQDN (Fully Qualified Domain Name) à l'adresse IP d'un serveur}
      {Links a FQDN (Fully Qualified Domain Name) to the IP address of a server} 
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{Le FQDN est composé du nom d'hôte suivi du nom de domaine}
	  {The FQDN consists of the host name followed by the domain name}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{Facilite la mémorisation}{Makes memorizing easier}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{\url{www.duckduckgo.com} est associé à \lstinline!46.51.197.89!}
	  {\url{www.google.fr} is associated to \lstinline!64.233.166.94!}
	\itemif{fr}{\url{moduleweb.intranet.int} est associé à \lstinline!192.168.4.88!}
	  {\url{moduleweb.intranet.int} is associated to \lstinline!192.168.4.88!}
	\itemif{fr}{\url{localhost} est associé à \lstinline!127.0.0.1!}
	  {\url{localhost} is associated to \lstinline!127.0.0.1!}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{La connexion s'établit toujours sur l'IP du serveur. Une hiérarchie de serveurs DNS permet la translation du FQDN à l'IP au moment de la requête}
      {For a server, access is equivalent through IP address or using the FQDN}
  \end{itemize}
\end{frame}	

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Ports de connexion}
	\frametitlelang{en}{Connection ports}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Un serveur peut fournir un ou plusieurs \emph{services}}
			{A server can provide one or many \emph{services}}
		\itemif{fr}{Un \emph{port} est associé à chaque service}
			{A \emph{port} is associated to each service}
		\itemif{fr}{Les ports numérotés en dessous de 1024 sont réservés}
			{Ports numbered bellow 1024 are reserved}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{service mail : port 25 pour l'envoi, 110 pour la réception POP}
				{mail server : port 25 for sending, 110 for POP retrieval}
			\itemif{fr}{service SSH (administration à distance sécurisée): port 22}
				{SSH server (secure remote administration): port 22}
			\itemif{fr}{service web : port 80 (ou > 1024)}
				{web server  : port 80 (or > 1024)}
			\itemif{fr}{service web sécurisé : port 443}
				{secure web server: port 443}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Les ports situés au delà sont disponibles}
			{Ports numbered beyond are available}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Par example, MAMP utilise le port 8888, Skype un port aléatoire > 1024}
					{For instance, MAMP uses port 8888, Skype a random port > 1024}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{URI : identifiant unique d'une ressource sur le réseau}
  \framesubtitle{Chaque page web est identifiée par un URI de type URL}
    L'URL d'une ressource fournit tous les éléments pour y accéder
      \begin{enumerate}
	\item L'emplacement du \emph{serveur}, par le FQDN
	\item Le service, par le protocole ou le numéro de port
	\item Le chemin complet de la ressource
      \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple de résolution d'un URL public}
    \url{https://www.alsacreations.com/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html}
      \begin{description}
	\item[https://] service web sécurisé, donc connexion au port \lstinline!443! par défaut
	\item[www.alsacreations.com] FQDN transmis au serveur DNS, qui retourne \lstinline!91.121.55.106!
	\item[/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html] Chemin vers la ressource au format UNIX
      \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple de résolution d'un URL local}
    \url{http://localhost:8888/mapage.php}
      \begin{description}
	\item[http://] service web non sécurisé, donc port \lstinline!80! par défaut
	\item[localhost] Adresse locale de la machine, donc convertie en \lstinline!127.0.0.1! 
	\item[:8888] Utilisation d'un port personnalisé : connexion au port \lstinline!8888! au lieu du port par défaut
	\item[/mapage.php] Chemin vers la ressource au format UNIX
      \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Résumé : un site web est une application d'internet}
    Chaque page d'un site est une ressource identifiée par son URL
  \begin{itemize}
    \item L'URL fournit tous les éléments permettant d'accéder au bon \emph{service} du bon \emph{serveur}
    \item Le serveur est identifié par son IP
    \item Le DNS permet de déterminer l'IP à partir du FQDN
    \item La connexion est établie sur un port donné du serveur
  \end{itemize}
    Une fois la connexion établie, le protocole applicatif \emph{HTTP} prend le relais
\end{frame}

\section{HTTP : protocole applicatif du web}

\begin{frame}
  \frametitle{Rappel : exemple du téléphone}
  \begin{enumerate}
    \item Recherche du numéro\\
\includegraphics[height=0.4\textheight]{img/tel1Recherche.png}
\vspace{-0.15\textheight}
    \item Etablissement de la communication
      \includegraphics[height=0.2\textheight]{img/tel2Clavier.jpg}
    \item Requête\\ \emph{Bonjour, pourrais-je avoir une licence SVP ?}
  \end{enumerate}
  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{Application au web}
    Quel est l'équivalent HTTP de cette requête ?
  \end{bclogo}
\end{frame}


\langif{fr}{\framedgraphic{HTTP : un système de questions/réponses}{img/schemaHTTP.png}{Connexion, requête et réponse}}
{\framedgraphic{HTTP : a Q/A system}{img/schemaHTTP.png}{Acces, request and response}}

\begin{frame}
  \frametitle{Récupération d'une ressource à partir d'un URL}
  \framesubtitle{Exemple d'une page web publique}
    \url{https://www.alsacreations.com/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html}
    \begin{enumerate}
      \item Le \emph{client HTTP} établit une connexion \texttt{TCP/IP} avec le serveur \lstinline!91.121.55.106! sur le port \lstinline!443!
	\begin{itemize}
	  \item Dans notre exemple, le client HTTP est un \emph{navigateur web}
	\end{itemize}
      \item Il envoie la requête HTTP pour récupérer la ressource \lstinline!/lire/750-HTML5-nouveautes.html! 
      \item Le serveur répond avec un code indiquant si la ressource a été trouvée
	\begin{itemize}
	  \item Si oui, les métadonnées sur la ressources sont fournies en en-tête, et les données en corps
	\end{itemize}
    \end{enumerate}

\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Requête HTTP}{img/requeteHTTPChrome.png}{Visualisation par l'inspecteur du navigateur}

 \begin{frame}
 \frametitlelang{fr}{Requête HTTP : composants obligatoires}
 \frametitlelang{en}{HTTP requests: mandatory component}
 	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{La première ligne indique la méthode, la ressource à récupérer et la version du protocole}
			{The firsts line indicates the method, the resource to retrieve and the protocol version}
			\\ \lstinline!GET /article/lire/750-HTML5-nouveautes.html HTTP/1.1!
 		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Méthodes courantes :}{Common methods:} \verb?GET?, \verb?POST?, \verb?HEAD?
			\itemif{fr}{Ressource : chemin en notation Unix}{Resource: path in Unix notation}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{\verb?/? récupère la page d'accueil ou le contenu du dossier racine}
					{\verb?/? retrieves the home page or the content list of the root folder}
				      \itemif{fr}{\verb?/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html? récupère la ressource \texttt{750-HTML5-nouveautes.html} située dans le dossier \texttt{article/lire/}}
					{\verb?/article/lire/750-HTML5-nouveautes.html? retrieves the resource (file) \texttt{thepage.html}}
			\end{itemize}
			\itemif{fr}{Version : \verb?HTTP/1.1? principalement à ce jour}
				{Version: \verb?HTTP/1.1? mainly} 
 		\end{enumerate}
		\itemif{fr}{La seconde ligne indique le FQDN de l' hôte}
			{The second line indicates the host FQDN}
			\\ \lstinline!Host: www.alsacreations.com!
 	\end{itemize}
 \end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{En-tête de la Réponse HTTP}{img/reponseHTTPChrome.png}{Visualisation par l'inspecteur du navigateur}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Codes de statut et type de réponse}
	\frametitlelang{en}{HTTP Response Headers}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{La première ligne est la \emph{ligne de statut}}
			{The first line is the \emph{Status line}}
\\ \lstinline!HTTP/1.1 200 OK!
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Version du protocole (\verb?HTTP/1.1?)}
				 {Protocol version: \verb?HTTP/1.1?}
			\itemif{fr}{Code de statut}{Status code}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{2xx indique une requête réussie}{2xx: successful request}
				\itemif{fr}{3xx indique que la requête doit être redirigée}{3xx: request must be redirected}
				\itemif{fr}{4xx indique une erreur dans la requête}{4xx: error in the request}
				\itemif{fr}{5xx indique une erreur du serveur}{5xx: server error}
			\end{itemize}
		\end{enumerate} 
	      \item Le Content-type décrit le \emph{type} de ressource transmise
		\\ \lstinline!Content-Type: text/html; charset=UTF-8!
	      \itemif{fr}{Les autres lignes fournissent des informations sur le serveur et des métadonnées sur la réponse}
			{The other lines provide information about the server and response metadata}
		      \item Si le code est 200, la réponse contient également un corps contenant les données
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Résumé : HTTP, le protocole applicatif du web}
  \begin{itemize}
    \item Un client HTTP établit une connexion TCP/IP sur le serveur dont l'IP est associée au FQDN de l'URL
     \item La partie de l'URL située après le FQDN de l'URL correspond à la ressource à récupérer (si la méthode est \lstinline!GET!)
     \item L'en-tête de la réponse indique si la réponse a été trouvée, le type et les métadonnées permettant d'exploiter la réponse
     \item Dans le cas d'une page web, la réponse est de type \lstinline!Content-Type: text/html!
  \end{itemize}

 Une fois la réponse récupérée, le navigateur doit désormais \emph{interpréter} le contenu

\end{frame}

\end{document}